\chapter{Радиометрия}
Изображения, которые мы создаём, вовсе необязательно должны быть ``физичны'' -- иногда, хочется просто отобразить какие-нибудь скалярные поля, как в paraview, или взглянуть на архитектурное сооружение в autocad-е.
Тем не менее, реалистичное освещение наполняет изображение большим объёмом полезной информации.
Оно помогает определить, где находятся источники света, более чётко осознать расположение объектов друг относительно друга, или понять, из какого материала эти объекты сделаны.
Эта информация очень хорошо интуитивно усваивается, поскольку мы упражняемся в этом каждый день на реальных объектах.
\\
С этой позиции, трёхмерная графика плотно увязывается с физикой света.
По сути, для создания реалистичного изображения, нужно моделировать приборы, измеряющие попадающие на них световой поток -- этой задаче соответствует радиометрия.

\section{Радиометрические величины}
Одно из самых полноценных описаний радиометрических величин и связывающих их уравнений можно найти в диссертации Эрика Вича
\href[page=122]{./res/veach.pdf}{\color{teal}{Robust Monte Carlo Methods for Light Transport Simulation}}.
\\
В достаточно общей постановке, свет можно определить как множество фотонов.
Каждый фотон имеет зависящие от времени $t$ трёхмерные координаты $\vec{q}$, обобщённый импульс $\vec{p}$ и энергию $E$.
Направление обобщённого импульса совпадает с направлением распространения фотона $\vec{\omega}$, а его длина -- с показателем преломления $n$ среды, в которой находится фотон.
Такой фотон полностью описывается одномерной ``траекторией'' в восьмимерном пространстве
$\Psi \triangleq \mathbb{R} \times \mathbb{R}^3 \times S^2  \times \mathbb{R}^+ \times \mathbb{R}^+$.
\\
Траектории ``покоющихся'' фотонов непрерывны, а точки разрыва траекторий соответствуют событиям излучения, поглощения или рассеяния фотонов на поверхности или объёме.
Если показатели преломления сред, в которых распространяются фотоны, постоянны, то фотоны в отсутствие взаимодействия с объёмами и поверхностями распространяются вдоль прямых, сохраняя обобщённый импульс и длину волны.
В общем случае, траектории фотонов описываются принципом Ферма, согласно которому на траекториях достигается минимальный оптический путь:
\begin{equation}
     \delta \int (\vec{p},\  d\vec{q}) = \delta \int n(\vec{q}) \, ds(\vec{q}) = \delta \int c \, dt(\vec{q}) = 0
\end{equation}
Разрывы фотонных траекторий образуются в местах разрыва показателя преломления -- на поверхностях, а также в местах рассеяния фотонов на частицах -- в объёмах.
Как раз на этих разрывах и вводятся радиометрические величины, из которых мы подробно рассмотрим относящиеся к поверхностям.
\\
Наиболее полезным для понимания является подпространство $\mathcal{R}_o = A \times S^2 \times \mathbb{R}^+$.
Его элементами являются лучи $r = (\vec{q}, \vec{p}) = (\vec{q}, \vec{\omega}, n)$, распространяющиеся в среде с показателем преломления $n$, исходящие из точек $\vec{q}$ в направлениях $\vec{\omega}$, а подмножествами -- пучки лучей, исходящих с поверхности $A$.
Точно так же определится подпространство $\mathcal{R}_i$, с той лишь разницей, что лучи будут падать на точку $\vec{q}$ с направления $\vec{\omega}$ -- то есть, будем считать, что $\vec{\omega}$ направлена вдоль луча от точки $\vec{q}$.
Эти два подпространства находятся по разные стороны от разрывов фотонных траекторий, соответствующих событиям падения фотона на поверхность.
\\
На пучках лучей, связанных с поверхностью $A$, можно ввести меры потока излучения $\Phi$, определяющие, сколько ватт энергии переносит пучок.
Соответственно, $\Phi_o : \sigma(\mathcal{R}_o) \rightarrow \mathbb{R}^+$ измеряет мощность выходящих пучков лучей, а $\Phi_i$ -- падающих.
\\
Пучки лучей интуитивно понятны и широко используются в оптике.
Для расчёта их взаимодействия с поверхностиями, на пучках вводится геометрическая мера $G$, сохраняющаяся при идеальных отражениях и преломлениях.
Она называется ``геометрический фактор'' или ``étendue géométrique'', и, если $\vec{N}(\vec{q})$ -- нормаль к поверхности в точке $\vec{q}$, вполне определяется дифференциалом
\begin{equation}
    dG(\vec{q}, \vec{\omega}, n) = n^2 dA(\vec{q}) \cdot (\vec{N}(\vec{q}),\ \vec{\omega}) \cdot d\Omega(\vec{\omega}) = n^2 dA \, d\Omega^{\perp}
\end{equation}
В сферических координатах,
\begin{equation}
    dG(\vec{q}, \theta, \phi, n) = n^2 dA(\vec{q}) \sin \theta \cos \theta \, d\theta \, d\phi
\end{equation}
Лучи также можно параметризовать не точкой и направлением, а парой точек -- тогда, если для точки $\vec{q}_1$ точка $\vec{q}_2$ не перекрывается поверхностью сцены, то
\begin{equation}
    dG(\vec{q}_1, \vec{q}_2, n) = n^2 dA(\vec{q}_1) dA(\vec{q}_2)
    \frac{(\vec{N}(\vec{q}_1),\ \vec{q}_2 - \vec{q}_1) (\vec{q}_1 - \vec{q}_2,\ \vec{N}(\vec{q}_2))}
    {(\vec{q}_2 - \vec{q}_1)^2 (\vec{q}_1 - \vec{q}_2)^2}
\end{equation}
Для формулирования некоторых уравнений, также используют меру $\mu$, игнорирующую коэффициент преломления среды:
\begin{equation}
    \mu = G / n^2 = dA \, d\Omega^{\perp}
\end{equation}
\\
Важнейшими радиометрическими величинами являются обыкновенная и приведённая энергетические яркости, определяемые как производные Радона-Никодима
\begin{equation}
    L(r) = \frac{d\Phi(r)}{d\mu(r)}
\quad \quad
    \acute{L}(r) = \frac{d\Phi(r)}{dG(r)}
\end{equation}
Так же, как и поток излучения, они бывает как исходящие, так и падающие.
Яркость широко используется потому, что она соответствует интуитивному представлению о ``количестве света, распространяющемуся вдоль одного луча''.
\\
При идеальном отражении и преломлении произвольного пучка лучей, энергетическая мощность пучка лучей $\Phi$ и его геометрический фактор $G$ остаются постоянны --
значит, сохраняется и приведённая яркость $\acute{L}$.
Соответственно, обыкновенная яркость точно так же не изменится при идеальном отражении, но изменится в $\left ( \frac{n_2}{n_1} \right ) ^2$ раз при переходе из среды с показателем преломления $n_1$ в среду $n_2$.
\\
Ещё одним удобным свойством яркости является её независимость от направления при диффузном излучении и диффузном рассеянии света.
%\\
%Зависимость радиометрических величин от длины волны излучения можно ввести, присоединив к пространству пучков лучей $\mathcal{R}$ через декартово произведение пространство длин волн $\mathbb{R}^+$.
%На получившемся пространстве $\mathcal{R}_{\lambda} = \mathcal{R} \times \mathbb{R}^+$ можно ввести спектральную энергетическую меру $\Phi_{\lambda}$, а геометрические меры домножаются на меру Лебега $\lambda$.
%Тогда, на луче $(r, l) \in \mathcal{R}_{\lambda}$, спектральные энергетические яркости имеют вид
%\begin{equation}
%    L_{\lambda}(r, l) = \frac{d\Phi_{\lambda}(r, l)}{d(\mu \times \lambda)(r, l)}
%\quad \quad
%    \acute{L}_{\lambda}(r, l) = \frac{d\Phi_{\lambda}(r, l)}{d(G \times \lambda)(r, l)}
%\end{equation}
%Естественно, интеграл от спектральной яркости на луче $r$ по всем длинам волн равен яркости обычной:
%\begin{equation}
%    L(r) = \int_{\mathbb{R}^+} L_{\lambda}(r, l) dl
%\end{equation}
%Для упрощения формулировок, там, где замена обыкновенной яркости на спектральную тривиальна, будем далее употреблять яркость обыкновенную.
\\
Интегралы энергетической яркости по составляющим геометрической меры порождают остальные радиометрические величины.
Так, сила излучения берётся по проецированной площади
\begin{equation*}
    I_o(\vec{\omega}_o) = \int_A L_o(\vec{q}, \vec{\omega}_o) \, dA^{\perp}(\vec{q})
\end{equation*}
а энергетические светимость и освещённость -- по проецированному сферическому углу
\begin{align*}
    E_o(\vec{q}) &= \int_{S^2} L_o(\vec{q}, \vec{\omega}_o) \, d\Omega^{\perp}(\vec{\omega}_o)
\\
    E_i(\vec{q}) &= \int_{S^2} L_i(\vec{q}, \vec{\omega}_i) \, d\Omega^{\perp}(\vec{\omega}_i)
\end{align*}

\section{Уравнение рассеяния света}
Функции исходящей и падающей яркости можно связать друг с другом.
Будем считать, что объёмы не рассеивают свет, а рассеяние света на поверхности локально.
\\
В свободном пространстве,
\begin{align*}
    L_i(\vec{q}, \vec{\omega}) &= L_o(\vec{q}, -\vec{\omega})
\\
    L_o(\vec{q}, \vec{\omega}) &= L_i(\vec{q}, -\vec{\omega})
\end{align*}
По яркости, исходящей с поверхности вдоль какого-либо луча, можно определить яркость, падающую на поверхность вдоль этого же луча, и наоборот, если определена функция бросания луча
\begin{align*}
    d_A(\vec{q}, \vec{\omega}) &= \inf \{d > 0 \ |\ \vec{q} + \vec{\omega} d \in A\}
\\
    \text{cast}(\vec{q}, \vec{\omega}) &= \vec{q} + \vec{\omega} d_A(\vec{q}, \vec{\omega})
\\
    L_o(\vec{q}, \vec{\omega}) &= L_i(\text{cast}(\vec{q}, \vec{\omega}), -\vec{\omega})
\\
    L_i(\vec{q}, \vec{\omega}) &= L_o(\text{cast}(\vec{q}, \vec{\omega}), -\vec{\omega})
\end{align*}
Для полноты остаётся только связать яркость, падающую на точку $\vec{q}$ вдоль $\vec{\omega}_i$ с исходящей яркостью.
В силу предположения о локальности рассеяния, исходит она тоже из $\vec{q}$, но в любом другом направлении $\vec{\omega}_o$.
В общем виде, падающая и исходящие яркости связываются двунаправленной функцией рассеяния $f(\vec{q}, \vec{\omega}_i, \vec{\omega}_o)$:
\begin{align*}
    L_o(\vec{q}, \vec{\omega}_o) &= \int_{S^2} f(\vec{q}, \vec{\omega}_i, \vec{\omega}_o) L_i(\vec{q}, \vec{\omega}_i) \, d\Omega^{\perp}(\vec{\omega}_i)
\\
                                 &= \int_{S^2} f(\vec{q}, \vec{\omega}_i, \vec{\omega}_o) L_o(\text{cast}(\vec{q}, \vec{\omega}_i), -\vec{\omega}_i) \, d\Omega^{\perp}(\vec{\omega}_i)
\end{align*}

На функцию рассеяния накладываются ограничения, связанные с сохранением энергии и симметрией относительно времени:
\begin{align}
    \forall \vec{\omega}_i,\ \vec{\omega}_o \in S^2,\ &f(\vec{q}, \vec{\omega}_i, \vec{\omega}_o) \geq 0
\\
                                                      &f(\vec{q}, \vec{\omega}_i, \vec{\omega}_o) = f(\vec{q}, \vec{\omega}_o, \vec{\omega}_i)
\\
                                                      \int_{S^2} &f(\vec{q}, \vec{\omega}_i, \vec{\omega}_o) d\Omega^{\perp}(\vec{\omega}_i) \leq 1
\end{align}
В случае диффузного рассеяния, функция рассеяния в нижней полусфере равна нулю.
В верхней полусфере, яркость $L_o$ не зависит от $\vec{\omega}_o$ -- значит, от $\vec{\omega}_o$ не зависит и функция рассеяния.
В силу симметрии, она не зависит и от $\vec{\omega}_i$.
Тогда, в общем виде, функция диффузного рассеяния параметризуется значением альбедо в каждой точке поверхности $a(\vec{q})$, соответствующим отношению светимости точки $\vec{q}$ к её освещённости
\begin{equation}
    f_{\text{diff}}(\vec{q}) = \frac{a(\vec{q})}{\pi}
\end{equation}
Функцию рассеяния для идеального отражения можно ввести с помощью оператора отражения
\begin{equation}
    \text{refl}(\vec{q}, \vec{\omega}) = \vec{\omega} - 2 \vec{N}(\vec{q}) \cdot (\vec{N}(\vec{q}), \vec{\omega})
\end{equation}
и формализма дельта-функций, обычно определяемых через соотношение
\begin{equation}
    \forall x_0 \in X,\ \int_X f(x) \delta_{\mu}(x - x_0) \, d\mu(x) = f(x_0)
\end{equation}
Так, идеально отражающая в точке $\vec{q}$ поверхность задаётся функцией
\begin{equation}
    f(\vec{q}, \vec{\omega}_i, \vec{\omega}_o) = \delta_{\Omega^{\perp}}(\vec{\omega}_i - \text{refl}(\vec{q}, \vec{\omega}_o))
\end{equation}
Дальше тут будет описание довольно сложных функций, на которые пока что можно взглянуть \href{https://www.shadertoy.com/view/4sSfzK}{\color{blue}{вот тут}}.
